Để chuyển hóa mô hình mạng nơ-ron nhân tạo thành kiểu gen để thực tiến quá trình tối ưu hóa sử dụng thuật toán di truyền, đồ án sử dụng kiểu mã hóa theo chiều thuận với mô tả trong hình 3.1 dưới đây.

\begin{figure}[ht]
    \includegraphics[width=0.8\linewidth,center]{images/NN-encode.png}
    \caption{Minh họa quá trình mã hóa mạng nơ-ron.}
    \label{fig:propose:NN-encode}
\end{figure}

Trong phạm vi đồ án, chỉ xét phạm vi mạng nơ-ron 1 lớp ẩn. Lần lượt các ma trận trọng số W và độ lệch b sẽ được bổ sung lần lượt theo thứ tự vào trong gen. Số chiều của gen thu được sẽ phụ thuộc vào số lượng input đầu vào và số lượng unit có trong lớp ẩn. 

Một vấn đề xảy ra là giữa các tác vụ nguồn và tác vụ mục tiêu trong bài toán chuyển đổi tối ưu có thể khác nhau tùy theo số lượng input đầu vào hay số đơn vị xử lý trong lớp ẩn. Do đó cần thiết phải thực hiện phép biển đối số chiều trong không gian tìm kiếm chung nhằm mục tiêu đưa các kiểu gen về số chiều bằng nhau. Cụ thể về cách thức điều chỉnh sẽ được trình bày trong phần 3.4. Để tăng hiệu quả của phép biểu diễn khi áp dụng các thuật toán di truyền, giá trị của mỗi biến trên gen được giới hạn trong khoảng [0, 1]. Kiểu hình tương ứng sẽ được biến đổi mở rộng ra một khoản giá trị [l, h] với l, h $\in \mathcal{R}$ bằng một phép biến đổi đơn giản $\mathcal{X} = (h-1)x + l$